\chapter{Prefácio}

\section*{Porque estudar análise?}

Além da razão óbvia, % aprender matemática
ser  muito legal e divertido: 

(a) para desenvolver habilidade analítica e de resolução de problemas
(no sentido amplo, de qualquer problema do mundo real):
quais as hipóteses envolvidas, quais as ferramentas que podem ser
utilizadas; 

%A aplicação desta habilidade em matemática é uma forma de
%desenvolvê-la 
%para ser aplicada na solução, por exemplo, 
%de problemas de uma empresa (logística,
%financeira, gerência).

%(b) desenvolver habilidade de resolução de problemas.

(b) para se preparar para entendimento sólido de probabilidade
(teoria dos conjuntos, integração);

(c) para se preparar para entendimento sólido de 
equações diferenciais e análise numérica
(funções contínuas, derivadas);

(d) para  se acostumar com espaços abstratos envolvidos em
modelagem matemática de fenômenos.

\section*{Aos alunos}

As Seções e as demonstrações de Teoremas e Proposições
marcadas com $\star$ podem ser omitidas em uma primeira
leitura.

O livro possui cerca de 380 exercícios.
É parte \textbf{fundamental} do curso resolvê-los, tantos quanto for
possível. 
Existe uma grande integração entre o texto e os exercícios, com
diversas referências cruzadas.
Para ajudar na tarefa de escolha de quais devem ser feitos,
eles são divididos em:

(a) Lista recomendada de exercícios a serem feitos, 
indicados por $\Longrightarrow$;


(b) Lista complementar: após serem feitos os da lista recomendada,
indicados por $\longrightarrow$;

(c) Lista de exercícios extras, que expandem a teoria (não são necessariamente
mais difíceis), que podem ser omitidos em primeira leitura,
indicados por $\star$ (extra);

(d) Exercícios difíceis, que podem expandir a teoria ou não,
indicados por $\sharp$ (difícil).

O índice do livro é bem completo  e é ótima porta\index{Porta}
de entrada
para os curiosos.
Foram indexados também tópicos abordados somente nos exercícios.

\section*{Modificações da segunda edição}

Este livro foi escrito originalmente por Cassio Neri e publicado em
2006. Em julho de 2008  foi modificado por Marco
Cabral em diversos pontos, com os seguintes destaques:

\eitem acrescentado capítulo de classes de equivalência e construção dos
números reais por sequências de Cauchy;

\eitem reescrito o capítulo de integração, com utilização %de notação do
%capítulo 
de imagem direta e inversa para simplificar as demonstrações;

\eitem acréscimo de 260 exercícios ao livro, com %classificação e
indicação de quais devem ser feitos.

\eitem reescrito o início do capítulo de números reais,
tornando-o auto contido e com definições mais claras;

\eitem introduzida, no capítulo de topologia, a notação $B_\ep(x)$ 
para intervalos;

\eitem reescrito parte do capítulo de funções contínuas para conectá-lo
diretamente com conceitos do capítulo de topologia: abertos, conexos
e compactos;

\eitem modificado o nome e reduzido número de diversas seções;

\eitem introduzido nome para quase todo Teorema, Lema e Proposição.

Na Versão 2.1 (julho de 2009), além de pequenas correções:

\eitem Adequamos o livro  ao recente acordo ortográfico
(sequências perderam parte do charme);

\eitem Acrescentamos cerca de 30 exercícios;

\eitem Incluímos como Proposição (na página~\pageref{proposicao: card
N<card P(N)}) o argumento diagonal de Cantor.

\eitem Colorimos todas as definições, teoremas, proposições, lemas e
princípios.

\eitem Reescrevemos várias frases do livro, introduzindo de forma
explícita algumas definições e observações novas.

Na Versão 2.4 de dezembro de 2011 foram feitas pequenas correções ao longo do texto ou exercícios.
Na Versão 2.5 de setembro de 2021 foram feitas pequenas correções em exercícios.

\section*{Primeira edição Digital}
A primeira edição digital de novembro de 2021 é editada pela Editora do Instituto de Matemática da Universidade Federal
do Rio de Janeiro.

\section*{Agradecimentos}

Aos alunos do curso de Análise Real do IM - UFRJ que ajudarem a
melhorar o texto e retirar erros dos exercícios, em especial aos
alunos da Matemática Aplicada --UFRJ: 
de 2008 Hugo Tremonte de Carvalho e Renata Stella Khouri;
de 2009 Gabriel de Oliveira Martins de 2009.

Ajudaram indicando erros no texto ou exercício os alunos da UFRJ
Felipe Pagginelli e Gustavo Pfeiffer.
 Agradeço também a Vanize Ambrósio de Souza da  UNICENTRO, Guarapuava-PR.
 

